% !TeX spellcheck = de_DE
\documentclass[AERbeamer%              style
%,optEnglish%            language
%,handout%               deactivate animation
%              ,optBiber%               bibliography tool
%              ,optBibstyleAlphabetic%
,optBeamerClassicFormat% 4:3 format
%,optBeamerWideFormat%   16:9 format
,optLeftEquations   % left align equations
]{AERlatex}
\usepackage{blkarray}%
\usepackage{enumitem}%
%\setbeameroption{show notes}% Show all notes
%
% Set paths
\graphicspath{{figures/}}%
%\addbibresource{source/literature.bib}%
%
% set meta data
\title{Lineare Abbildungen}%
\subtitle{Ferienseminar: Unendlichdimensionale Vektorräume}% (optional)
\author{Kai Eberl}% (optional)
\date{\AERutilsDate{5}{9}{2022}}% (optional)
%\institute{Institute}% (optional)
%
% Setup of header and footer
\AERbeamerSetupHeader{\AERlayoutHeaderCDTUMLogoOnly}%
%\AERbeamerSetupHeader{\AERlayoutHeaderCDTUM}%
%\AERbeamerSetupHeader{\AERlayoutHeaderCDDepartment}%
%\AERbeamerSetupHeader{\AERlayoutHeaderCDChair}%
\AERbeamerSetupFooterCD%
%\AERbeamerSetupFooterSlideNumberOnly%
%
\begin{document}%
%
% Start with titlepage
    \AERbeamerTitlePageDefault%
%
    \begin{frame}{Was ist eine lineare Abbildung?}%
        \begin{Definition}
            Eine Abbildung $~f: V \rightarrow W$ zwischen $\mathbb{K}$-Vektorräumen $V$ und $W$ heißt \emph{lineare Abbildung} (Homomorphismus), wenn $\forall v, ~ w \in V, ~ \lambda \in \mathbb{K}$ gilt: \\ \pause
            \begin{enumerate}
                [label=$(\roman*)$, leftmargin=2em]
                \item $f(v+w) = f(v) + f(w)$ \hspace{2em} Additivität \pause
                \item $f(\lambda v) = \lambda f(v)$ \hspace{6em} Homogenität
            \end{enumerate}
        \end{Definition}
    \end{frame}%
%
    \begin{frame}{Definition durch eine Matrix}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
%
        Sei $f: \mathbb{K}^n \rightarrow \mathbb{K}^m$ eine lineare Abbildung und $B=(b_1, \dots , b_n)$ eine Basis von $\mathbb{K}^n$. \\
        $v = \sum_{i=1}^n \lambda_i b_i$ \\ \pause
        Wegen Additivität und Homogenität: \\
        $f(v) = f(\lambda_1 b_1 + \dots + \lambda_n b_n)$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~ f(v)$ ist eindeutig durch Bilder der Basisvektoren bestimmt.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Definition durch eine Matrix}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
%
        \begin{block}{Prinzip der linearen Fortsetzung}
            Seien $V$, $W$ Vektorräume in $\mathbb{K}$ und $B=(b_1, \dots, b_n)$ eine Basis von V. \\
            Sei nun $A:\left\{\begin{array}{l}
                              B \rightarrow W \\ b \mapsto A(b)
            \end{array} \right.$ eine lineare Abbildung.                                         \\
            Dann gibt es genau eine lineare Abbildung $~ f: ~ V \rightarrow W$ mit $~ f|_B$ = A. \\
            $f$ ist die lineare Fortsetzung von $A$ auf $V$.
        \end{block}
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beweis}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
%
        Sei $v=\sum_{i=1}^n \lambda_i b_i \in V, \quad f(v)\coloneqq\sum \lambda_i A\left(b_i\right) \in W$. \\
        Linearität: sei $v=\sum_{i=1}^n \lambda_i b_i, \quad w=\sum_{i=1}^n \mu_i c_i, \quad \lambda_i, \mu_i \in \mathbb{K}$
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                f(v+w) &=f\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i b_i+\sum_{i=1}^n \mu_i c_i\right)=A\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i b_i+\sum_{i=1}^n \mu_i c_i\right) \\
                &=A\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i b_i\right)+A\left(\sum_{i=1}^n \mu_i c_i\right)=A(v)+A(w) \\
                &=f(v)+f(w) \\
                f\left(\lambda v\right) &=f\left(\lambda \sum_{i=1}^n \lambda_i b_i\right)=A\left(\lambda \sum_{i=1}^n \lambda_i b_i\right)=\lambda A\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i b_i\right)=\lambda A(v)=\lambda f(v)
            \end{aligned}
        \end{equation*}
        $\Rightarrow ~ f ~$ ist linear
    \end{frame}
%
%    \begin{frame}{Stetigkeit in endlichdimensionalen Vektorräumen}
%    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Stetigkeit}
        \begin{Satz}
            Für eine lineare Abbildung $L$ eines normierten Vektorraums $V$ in einen normierten Vektorraum $W$ sind folgende Eigenschaften äquivalent:
            \begin{enumerate}
                [label=$(\roman*)$, leftmargin=2em]
                \item Die Abbildung $L$ ist gleichmäßig stetig auf $V$.
                \item Die Abbildung $L$ ist stetig in $0_V$.
                \item Die Menge $\{\|Lx\|_W: ~ x \in V, ~ \|x\|_V \leq 1\}$ ist beschränkt.
            \end{enumerate}
        \end{Satz}
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beweis}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
%
        $(i) \Rightarrow (ii)$:\\ \pause
        trivial \\ \pause
        \vspace{1em}
        Erinnerung: \\
        Eine Funktion $f: D \rightarrow \mathbb{C}$ heißt \emph{gleichmäßig stetig} auf $D$, wenn \\
        $\forall \varepsilon>0 \quad \exists \delta>0: ~ \left\|f(x)-f\left(x^{\prime}\right)\right\|<\varepsilon$ \\
        für alle Punktepaare $x, x^{\prime}$ auf dem Definitionsbereich $D$ mit $\left\|x-x^{\prime}\right\|<\delta$.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beweis}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
%
        $(ii) \Rightarrow (iii)$: \\ \pause
        sei $ ~\left\{\|L w\|_W: x \in V, ~ \|x \|_V \leq 1\right\} ~$ unbeschränkt \\ \pause
        $\Rightarrow ~ \forall n \in \mathbb{N} \quad \exists x_n \in V: ~ \left\|x_n\right\| \leq 1, \quad \left\|L x_n\right\| \geq n$ \\ \pause
        $y_n \coloneqq \frac{1}{n} x_n \quad \Rightarrow \quad \left\|y_n\right\|=\frac{1}{n}\left\|x_n\right\| \leq \frac{1}{n}, \quad \left\|L y_n\right\|=\frac{1}{n}\left\|L x_n\right\| \geq 1$ \\ \pause
        $\lim _{n \rightarrow \infty} y_n=0_V$, ~ $L 0_V=0_W$ für jede lineare Abbildung \\
        gleichzeitig $\|Ly_n\| \geq 1 \quad \forall n \in \mathbb{N}$ \\
        $\Rightarrow ~ L$ in $0_V$ unstetig
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beweis}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
%
        $(iii) \Rightarrow (i)$: \\
        $M\coloneqq\sup \{\|L x\|: x \in V,~\|x\| \leq 1\}<\infty$ \\ \pause
        dafür zu zeigen: $\|L x-L y\| \leq M\|x-y\| \quad \forall x, ~ y \text{in} V$ \\ \pause
        $z\coloneqq\frac{x-y}{\|x-y\|} \qquad x \neq y \quad$ (für $x=y$ trivial) \\ \pause
        $\Rightarrow ~\|z\|=1 \quad \Rightarrow ~\|L z\| \leq M$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~\left\|\frac{L(x-y)}{\|x-y\|}\right\| \leq M \quad \Rightarrow ~\|L(x-y)\| \leq M\|x-y\|$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~$ gleichmäßig stetig
    \end{frame}
%
%    \begin{frame}{In endlichdimensionalem Vektorraum}
%    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 1}
        \setlength{\baselineskip}{1.3\baselineskip}
        Auf den Räumen \\
        $\ell^1\coloneqq \{\left(x_n\right)_{n \in \mathbb{N}} ~ \left| ~ \sum_{n=1}^{\infty} \right. |x_n| \text { ist konvergent }\}$ \\
        und \\
        $\ell^2\coloneqq \{\left(x_n\right)_{n \in \mathbb{N}} ~ \left| ~ \sum_{n=1}^{\infty} \right. \left|x_n\right|^2 \text{ist konvergent} \}$ \\
        sind durch \\
        $\|x\|_1\coloneqq\sum_{n=1}^{\infty}\left|x_n\right| \quad \text { bzw. } \quad\|x\|_2\coloneqq\left(\sum_{n=1}^{\infty}\left|x_n\right|^2\right)^{\frac{1}{2}}$ \\
        Normen erklärt. \\
        Es sei $\quad L: \ell^2 \rightarrow \ell^1, \quad L\left(x_1, x_2, x_3, \ldots\right)\coloneqq\left(\frac{x_1}{1}, \frac{x_2}{2}, \frac{x_3}{3}, \ldots\right)$.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 1: Wohldefiniertheit}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        zu zeigen: $\quad \forall x \in \ell^2 \quad L x \in \ell^1$ \\ \pause
        sei $a, b \in \ell^2, \quad a b \in \ell^1, \quad (a b)_n\coloneqq a_n b_n$ \\ \pause
        Cauchy-Schwarz: $\quad \|a b\|_1 \leq\|a\|_2~\|b\|_2$ \\ \pause
        sei $x \in \ell^2$ beliebig, $\quad b=\left(b_n\right)_{n \in \mathbb{N}}, \quad b_n\coloneqq\frac{1}{n}$ \\ \pause
        $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2} \text { konvergent} \quad \Rightarrow ~\|b\|_2=\left(\sum_{n=1}^{\infty}\left|b_n\right|^2\right)^{\frac{1}{2}}<\infty \quad \Rightarrow ~ b \in \ell^2$ \\ \pause
        $\|x b\|_1=\sum_{n=1}^{\infty}\left|x_n b_n\right|<\infty \quad \Rightarrow ~ x b \in \ell^1$ \\ \pause
        $L x=\left(\frac{x_1}{1}, \frac{x_2}{2}, \frac{x_3}{3}, \cdots\right)=x b$ \\ \pause
        \vspace{0.5em}
        $\Rightarrow ~ L:\left\{\begin{array}{l}
                                    \ell^2 \rightarrow \ell^1 \\ x \mapsto L x\coloneqq b x
        \end{array}\right.~$  definiert eine Abbildung.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 1: Linearität}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        für $a, b \in \ell^2$ gilt: \\
        $L(a+b)=\left(\frac{a_1+b_1}{1}, \frac{a_2+b_2}{2}, \frac{a_3+b_3}{3}, \ldots\right)$ \\ \pause
        $=\left(\frac{a_1}{1}, \frac{a_2}{2}, \frac{a_3}{3}, \ldots\right)+\left(\frac{b_1}{1}, \frac{b_2}{2}, \frac{b_3}{3}, \ldots\right)=L a+L b$ \\ \pause
        $L(\lambda a)=\left(\frac{\lambda a_1}{1}, \frac{\lambda a_2}{2}, \frac{\lambda a_3}{3}, \ldots\right)=\lambda\left(\frac{a_1}{1}, \frac{a_2}{2}, \frac{a_3}{3}, \ldots\right)=\lambda ~ L a \quad \forall a \in \ell^{2}, ~\lambda \in \mathbb{C}$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~ L$  ist lineare Abbildung
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 1: Linearität}
%        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        Darstellung als "$(\infty \times \infty)$-Matrix":
        \begin{equation*}
            Lx = \left(\begin{array}{llll}
                           b_1 &     &     &        \\
                           & b_2 &     &        \\
                           &     & b_3 &        \\
                           &     &     & \ddots
            \end{array}\right)
            \left(\begin{array}{c}
                      x_1 \\
                      x_2 \\
                      x_3 \\
                      \vdots
            \end{array}\right) =
            \left(\begin{array}{llll}
                      1 &             &             &        \\
                      & \frac{1}{2} &             &        \\
                      &             & \frac{1}{3} &        \\
                      &             &             & \ddots
            \end{array}\right)
            \left(\begin{array}{c}
                      x_1 \\
                      x_2 \\
                      x_3 \\
                      \vdots
            \end{array}\right)
        \end{equation*} \\
        möglich wegen Wohldefiniertheit $\Leftrightarrow$ Reihe konvergiert
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 2}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        Es sei $\quad A: \ell^{\infty} \rightarrow \ell^{\infty}, \quad A\left(x_1, x_2, x_3, \ldots\right)\coloneqq\left(\frac{x_1}{1}, \frac{x_2}{2}, \frac{x_3}{3}, \ldots\right)$.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 2: Wohldefiniertheit}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        zu zeigen: $\forall x \in \ell^{\infty} \quad A x \in \ell^{\infty}$ \\
        sei $x \in \ell^{\infty} \Rightarrow\left|\frac{x_n}{n}\right| \leq\left|x_n\right| \quad \forall n \in \mathbb{N}$ \\
        $\Rightarrow ~ \|A x\|_{\infty}=\sup _{n \in N}\left|\frac{x_n}{n}\right| \leq \sup \left|x_n\right|=\|x\|_{\infty}$ \\
        $x \in \ell^{\infty} \Rightarrow\|A x\|_{\infty} \in \ell^{\infty}$ \\
        \vspace{1em}
        $\Rightarrow ~ A:\left\{\begin{array}{l}
                                    \ell^{\infty} \rightarrow \ell^{\infty} \\ x \mapsto A x
        \end{array} \right.~$ definiert eine Abbildung.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 2: Linearität}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        für $a, b \in \ell^{\infty}$ gilt: \\
        $A(a+b)=\left(\frac{a_1+b_1}{1}, \frac{a_2+b_2}{2}, \frac{a_3+b_3}{3}, \ldots\right)$ \\ \pause
        $=\left(\frac{a_1}{1}, \frac{a_2}{2}, \frac{a_3}{3}, \ldots\right)+\left(\frac{b_1}{1}, \frac{b_2}{2}, \frac{b_3}{3}, \ldots\right)=A a+A b$ \\ \pause
        $A(\lambda a)=\left(\frac{\lambda a_1}{1}, \frac{\lambda a_2}{2}, \frac{\lambda a_3}{3}, \ldots\right)=\lambda\left(\frac{a_1}{1}, \frac{a_2}{2}, \frac{a_3}{3}, \ldots\right)=\lambda ~ A a \quad \forall a \in \ell^{\infty}, ~\lambda \in \mathbb{C}$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~ A$  ist lineare Abbildung
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 2: Injektivität}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        zu zeigen: $~ A x=A y ~ \Rightarrow ~ x=y$ \\ \pause
        $A x=A y ~ \Leftrightarrow ~ A(x-y)=0$ wegen Additivität, Homogenität \\ \pause
        zu zeigen (vereinfacht): $~ A x=0 ~ \Rightarrow ~ x=0$ \\ \pause
        sei $x \in \ell^{\infty}, \quad A x=0$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~ \frac{x_n}{n}=0 \quad \forall n \in N \quad \Rightarrow ~ x_n=0 \quad \forall n \in N \quad \Rightarrow ~ x=0$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~ A$ ist injektiv.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 2: Surjektivität}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        Gegenbeispiel: \\
        $y\coloneqq(1,1,1, \ldots) \in \ell^{\infty}$ \\ \pause
        angenommen, $~ \exists ~ x \in \ell^{\infty}: ~ A x=y$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~ \frac{x_n}{n}=y_n, x_n=n y_n=n \quad \forall n \in N$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~ x$ unbeschränkt, $~x \notin \ell^{\infty}$ \\ \pause
        $\Rightarrow ~ A$ ist nicht surjektiv. \\ \pause
        $\Rightarrow ~ A$ ist injektiv, aber nicht surjektiv.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 2: Stetigkeit}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        $A$ stetig $\Leftrightarrow M\coloneqq\left\{\|A x\|_{\infty}: x \in \ell^{\infty},\|x\|_{\infty} \leq 1\right\}$ beschränkt \\ \pause
        $\|A x\|_{\infty}=\|x\|_{\infty}$ (siehe oben) $\Rightarrow\|A x\|_{\infty} \leq 1 \quad \forall x \in \ell^{\infty}:\left\|x\right\|_{\infty} \leq 1$ \\ \pause
        $\Rightarrow M$ beschränkt, $A$ stetig
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 2: Stetigkeit der Umkehrabbildung}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        sei $\quad y^{(k)} \in \ell^{\infty}, \quad k \in \mathbb{N} \quad y_n^{(k)}\coloneqq \begin{cases}
                                1, \quad \text { falls } n=k \\ 0~ \quad \text { sonst. }
        \end{cases}$ \\ \pause
        \vspace{0.5em}
        $\Rightarrow\left\|y^{(k)}\right\|=1 \quad \forall k \in \mathbb{N}$ \\ \pause
        \vspace{0.5em}
        $x^{(k)}\coloneqq A^{-1} y^{(k)} \quad x_n^{(k)}=\left\{\begin{array}{l}
                                                                    k, \quad \text { falls } n=k \\ 0~ \quad \text { sonst. }
        \end{array}\right.$ \\ \pause
        \vspace{0.5em}
        $\Rightarrow\left\|A^{-1} y^{(k)}\right\|_{\infty}=\left\|x^{(k)}\right\|_{\infty}=k$ \\ \pause
        $\Rightarrow\left\{A^{-1} y\|: y \in X,\| y \|_{\infty} \leq 1\right\}$, $~ A$ ist unbeschränkt \\ \pause
        $\Rightarrow A^{-1}$ ist \emph{nicht} stetig.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 3}
%        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        Gegeben ist die lineare Abbildung
        \begin{equation*}
            \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X}:\left\{\begin{array}{l}
                                                       \mathbb{R}[X] \rightarrow \mathbb{R}[X], \\
                                                       p ~ \mapsto ~ \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X} p,
            \end{array}\right.
        \end{equation*}
        die jedem Polynom seine Ableitung zuweist nach dem Schema: \\
        \begin{equation*}
            \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X}\left(\sum_{j=0}^n a_n X^n\right)=\sum_{j=1}^n n a_n X^{n-1}
        \end{equation*}
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 3: Linearität}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        $\forall ~ \lambda \in \mathbb{R}, \quad p,~ q \in \mathbb{R}[X]$ gilt: \\
        $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X}(\lambda p+q)=\lambda \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X} p+\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X} q$.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Beispiel 3: Injektivität, Surjektivität}
        \setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}
        \textbf{Injektivität:} \\
        Gegenbeispiel: \\
        $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X}(X+1)=1=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X}(X-1)$ \\ \pause
        \vspace{1em}
        \textbf{Surjektivität:} \\
        $\forall ~ p=a_0+a_1 X+\cdots+a_n X^n ~ \in ~ \mathbb{R}[X]$ \\
        $\exists ~ P=a_0 X+\frac{1}{2} a_1 X^2+\cdots+\frac{1}{n+1} a_n X^{n+1} ~ \in ~ \mathbb{R}[X]: ~ \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X} (P) = p$. \\ \pause
        $\Rightarrow ~ \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} X}$ ist surjektiv, aber nicht injektiv.
    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Lässt sich jede lineare Abbildung als Produkt mit einer Matrix schreiben?}
        \begin{equation*}
            \left(\begin{array}{cccc}
                      a_{11} & a_{12} & a_{13} & \cdots \\
                      a_{21} & a_{22} & a_{23} & \\
                      a_{31} & a_{32} & a_{33} & \\
                      \vdots & & & \ddots
            \end{array}\right)\left(\begin{array}{c}
                                        x_1 \\
                                        x_2 \\
                                        x_3 \\
                                        \vdots
            \end{array}\right) \pause =\left(\begin{array}{c}
                                         \sum_{n=1}^{\infty} a_{1 n} x_n \\
                                         \sum_{n=1}^{\infty} a_{2 n} x_n \\
                                         \sum_{n=1}^{\infty} a_{3 n} x_n \\
                                         \vdots
            \end{array}\right)
        \end{equation*}
    \end{frame}
%\AERbeamerSetFooterText{References}%
%\begin{frame}[allowframebreaks]{References}%
%    \printbibliography[heading=none]%
%\end{frame}%
%
% End with titlepage
%    \AERbeamerTitlePageDefault%
%
\end{document}%
%
%
